%\begin{aosachapter}{Graphite}{s:graphite}{Chris Davis}

\begin{aosachapter}{Graphite}{s:graphite}{Крис Дэвис}

%Graphite\footnote{\url{http://launchpad.net/graphite}} performs two
%pretty simple tasks: storing numbers that change over time and
%graphing them. There has been a lot of software written over the years
%to do these same tasks.  What makes Graphite unique is that it
%provides this functionality as a network service that is both easy to
%use and highly scalable.  The protocol for feeding data into Graphite
%is simple enough that you could learn to do it by hand in a few
%minutes (not that you'd actually want to, but it's a decent litmus
%test for simplicity).  Rendering graphs and retrieving data points are
%as easy as fetching a URL\@.  This makes it very natural to integrate
%Graphite with other software and enables users to build powerful
%applications on top of Graphite.  One of the most common uses of
%Graphite is building web-based dashboards for monitoring and analysis.
%Graphite was born in a high-volume e-commerce environment and its
%design reflects this.  Scalability and real-time access to data are
%key goals.

Graphite\footnote{\url{http://launchpad.net/graphite}} выполняет две довольно
простые задачи: хранение изменяемых со временем чисел и построение графиков на
их основе. В течение многих лет создавалось большое количество подобных
программ. Особенность Graphite состоит в том, что она эту функциональность
предоставляет как сетевой сервис. Это делает систему простой в использовании и
масштабируемой. Протокол ввода данных в Graphite настолько прост, что можно
научиться самостоятельной работе с ними за несколько минут (не совсем то, чего
бы пользователю хотелось, но это своеобразная лакмусовая бумажка для проверки на
простоту). Процесс визуализации графиков и выборки точек данных не сложнее, чем
процесс написания адреса сайта в адресную строку. За этим следует возможность
вполне естественно интегрировать Graphite с другим софтом и создавать мощные
приложения на базе Graphite. Одно из наиболее распространенных использований
данной системы --- это создание веб-панелей для мониторинга и анализа. Поскольку
Graphite была создана в среде высокоуровневой электронной коммерции, её дизайн
это отражает. Основными свойствами Graphite являются масштабируемость и доступ к
данным в режиме реального времени.

%The components that allow Graphite to achieve these goals include a
%specialized database library and its storage format, a caching
%mechanism for optimizing I/O operations, and a simple yet effective
%method of clustering Graphite servers. Rather than simply
%describing how Graphite works today, I will explain how Graphite was
%initially implemented (quite naively), what problems I ran into, and
%how I devised solutions to them.

Для реализации этих свойств существуют следующие компоненты системы:
специализированная библиотека баз данных и формат её хранения, механизм
кеширования для оптимизации операций ввода/вывода и простой, но эффективный
метод кластеризации серверов Graphite. Вместо описания того, как Graphite
работает в настоящий момент, я решил начать сначала, вспомнить проблемы светлого
и незамутненного прошлого и методы их решения.

%\begin{aosasect1}{The Database Library: Storing Time-Series Data}

\begin{aosasect1}{Библиотека баз данных: хранение данных временного ряда}

%Graphite is written entirely in Python and consists of three major
%components: a database library named \code{whisper}, a back-end daemon named
%\code{carbon}, and a front-end webapp that renders graphs and provides a
%basic UI\@. While \code{whisper} was written specifically for Graphite, it can
%also be used independently. It is very similar in design to the
%round-robin-database used by RRDtool, and only stores time-series
%numeric data.  Usually we think of databases as server processes that
%client applications talk to over sockets. However, \code{whisper}, much like
%RRDtool, is a database library used by applications to manipulate and
%retrieve data stored in specially formatted files. The most basic
%\code{whisper} operations are \code{create} to make a new \code{whisper} file,
%\code{update} to write new data points into a file, and \code{fetch}
%to retrieve data points.

Graphite написана на языке Python и состоит из трёх основных компонентов:
библиотека баз данных (СУБД ???), которая называется \code{whisper}, серверный
демон, называющийся \code{carbon}, и клиентское веб-приложение, визуализирующее
графики и предоставляющее базовый пользовательский интерфейс. Несмотря на то,
что \code{whisper} была разработана специально для данной системы, она может
быть использована независимо от неё. По дизайну она очень похожа на кольцевую
базу данных, с которой работают утилиты из набора RRDtool, и хранит только
числовые данные временного ряда. Обычно считается, что базы данных являются
серверными процессами, к которым клиентские приложения обращаются через сокеты.
В данном случае \code{whisper}, скорее, напоминает RRDtool: она используется
приложениями для извлечения данных, хранимых в файлах специального формата, и
управления этими данными. Самые базовые операции \code{whisper} --- это
\code{create} для создания нового \code{whisper} файла, \code{update} для записи
новых данных в файл и \code{fetch} для выборки точек данных.

%\aosafigure[300pt]{../images/graphite/whisper-file.eps}{Basic Anatomy of a \code{whisper} File}{fig.gra.whis}

\aosafigure[300pt]{../images/graphite/whisper-file.eps}{Базовое строение файла \code{whisper}}{fig.gra.whis}

%As shown in \aosafigref{fig.gra.whis}, \code{whisper} files consist of a
%header section containing various metadata, followed by one or more
%archive sections . Each archive is a sequence of consecutive data
%points which are \code{(timestamp, value)} pairs. When an
%\code{update} or \code{fetch} operation is performed, \code{whisper}
%determines the offset in the file where data should be written to or
%read from, based on the timestamp and the archive configuration.

Как показано на рисунке \aosafigref{fig.gra.whis}, файлы \code{whisper} состоят
из секции заголовка, хранящего различные метаданные, и одной или более архивных
секций. Каждый архив --- это последовательность идущих подряд точек ввода
данных, которые представляют собой пары \code{(timestamp, value)}. Когда
производится операция \code{update} или \code{fetch}, \code{whisper} определяет
смещение в том файле, в котором происходит работа с данными (их запись или
чтение), основанное на метке времени и конфигурации архива.

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{The Back End: A Simple Storage Service}

\begin{aosasect1}{Серверная часть: простая служба хранения данных}

%Graphite's back end is a daemon process called \code{carbon-cache}, usually
%simply referred to as \code{carbon}.  It is built on Twisted, a highly
%scalable event-driven I/O framework for Python. Twisted enables \code{carbon}
%to efficiently talk to a large number of clients and handle a large
%amount of traffic with low overhead.  \aosafigref{fig.gra.carbon}
%shows the data flow among \code{carbon}, \code{whisper} and the webapp: Client
%applications collect data and send it to the Graphite back end, \code{carbon},
%which stores the data using \code{whisper}. This data can then be used by the
%Graphite webapp to generate graphs.

Серверная часть Graphite --- это процесс-демон, называемый \code{carbon-cache},
обычно просто записываемый как \code{carbon}. Он построен на Twisted,
масштабируемом, событийно-управляемом каркасе с поддержкой операций ввода/вывода
для Python. Twisted позволяет \code{carbon} оперативно обращаться к большому
числу клиентов и поддерживать большой объём траффика, при этом используя малое
количество ресурсов. На рисунке \aosafigref{fig.gra.carbon} показан поток данных
между \code{carbon}, \code{whisper} и веб-приложением: клиентские приложения
собирают данные и отсылают их на сервер Graphite, к \code{carbon}, который
хранит данные, записывая их в файлы \code{whisper}. Эти данные могут затем быть
использованы веб-приложением Graphite для создания графиков.

%\aosafigure[250pt]{../images/graphite/dataflow.eps}{Data Flow}{fig.gra.carbon}

\aosafigure[250pt]{../images/graphite/dataflow.eps}{Поток данных}{fig.gra.carbon}

%The primary function of \code{carbon} is to store data points for metrics
%provided by clients. In Graphite terminology, a metric is any
%measurable quantity that can vary over time (like the CPU utilization
%of a server or the number of sales of a product). A data point is
%simply a \code{(timestamp, value)} pair corresponding to the measured
%value of a particular metric at a point in time. Metrics are uniquely
%identified by their name, and the name of each metric as well as its
%data points are provided by client applications. A common type of
%client application is a monitoring agent that collects system or
%application metrics, and sends its collected values to \code{carbon} for easy
%storage and visualization.  Metrics in Graphite have simple
%hierarchical names, similar to filesystem paths except that a dot is
%used to delimit the hierarchy rather than a slash or backslash.
%\code{carbon} will respect any legal name and creates a \code{whisper} file for each
%metric to store its data points. The \code{whisper} files are stored within
%\code{carbon}'s data directory in a filesystem hierarchy that mirrors the
%dot-delimited hierarchy in each metric's name, so that (for example)
%\code{servers.www01.cpuUsage} maps to
%\code{.../servers/www01/cpuUsage.wsp}.

Первичная функция демона \code{carbon} заключается в хранении точек ввода данных
для показателей, определённых клиентами. В терминологии Graphite показатель ---
это любой подлежащий измерению количественный параметр, который может меняться
со временем (например, использование ресурсов центрального процессора сервера
или число продаж какого-либо продукта). Точка ввода данных --- это парная запись
\code{(timestamp, value)}, соответствующая значению конкретного показателя,
измеренному в конкретный момент времени. Уникальным идентификатором показателя
является его имя. Имя, а также точки ввода данных каждого показателя
предоставляются клиентскими приложениями. Распространённый тип клиентского
приложения --- это агент мониторинга, который собирает показатели системы или
приложения и отсылает собранные значения демону \code{carbon} для хранения и
визуализации. Показатели в Graphite имеют простые, иерархические имена, похожие
на пути в файловых системах. Только вместо косой черты (прямой или обратной) в
качестве разделителя уровней иерархии здесь используются точки. \code{carbon}
принимает любое допустимое имя и создает файл \code{whisper} для каждого
показателя и хранения его точек ввода данных. Файлы \code{whisper} хранятся в
каталоге данных \code{carbon} в виде иерархической файловой системы,
расположение уровней которой соответствует иерархии разделённых точками частей в
каждом имени показателя. Сравните, например, написание
\code{servers.www01.cpuUsage} и \code{.../servers/www01/cpuUsage.wsp}.

%When a client application wishes to send data points to Graphite it
%must establish a TCP connection to \code{carbon}, usually on port
%2003\footnote{There is another port over which serialized objects can
%be sent, which is more efficient than the plain-text format. This is
%only needed for very high levels of traffic.}.  The client does all
%the talking; \code{carbon} does not send anything over the connection. The
%client sends data points in a simple plain-text format while the
%connection may be left open and re-used as needed. The format is one
%line of text per data point where each line contains the dotted metric
%name, value, and a Unix epoch timestamp separated by spaces.  For
%example, a client might send:

%\begin{verbatim}
%servers.www01.cpuUsage 42 1286269200
%products.snake-oil.salesPerMinute 123 1286269200
%[one minute passes]
%servers.www01.cpuUsageUser 44 1286269260
%products.snake-oil.salesPerMinute 119 1286269260
%\end{verbatim}

Когда клиентское приложение хочет переслать Graphite данные точек ввода, оно
должно установить TCP-соединение с \code{carbon}, обычно через порт
2003\footnote{Существует еще один порт, через который идёт пересылка
последовательности объектов, а не простого текста. Это более эффективно, но
необходимо только для очень высоких объёмов траффика.}. Информация поступает
только со стороны клиентского приложения: \code{carbon} через это соединение
ничего не пересылает. Клиент отсылает данные точек ввода в неформатированном
текстовом формате, используя открытое соединение по мере надобности. На каждую
точку ввода данных приходится по строке, в которой содержится разделённое
точками имя показателя, значение и временная отметка эры UNIX. Вышеописанные
данные внутри строки разделяются пробелом. Например, клиент мог переслать
следующую информацию:

\begin{verbatim}
servers.www01.cpuUsage 42 1286269200
products.snake-oil.salesPerMinute 123 1286269200
[one minute passes]
servers.www01.cpuUsageUser 44 1286269260
products.snake-oil.salesPerMinute 119 1286269260
\end{verbatim}

%On a high level, all \code{carbon} does is listen for data in this format and
%try to store it on disk as quickly as possible using \code{whisper}. Later on
%we will discuss the details of some tricks used to ensure scalability
%and get the best performance we can out of a typical hard drive.

На высоком уровне работа \code{carbon} заключается в том, что он прослушивает
поступающие данные в указанном формате и пытается сохранить их на диске как
можно быстрее, используя для этого \code{whisper}. Ниже мы обсудим детали
некоторых хитростей, которые обеспечили масштабируемость и наилучшую
производительность обычного жёсткого диска.

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{The Front End: Graphs On-Demand}

\begin{aosasect1}{Клиентская часть: графики по запросу}

%The Graphite webapp allows users to request custom graphs with a
%simple URL-based API\@. Graphing parameters are specified in the
%query-string of an HTTP GET request, and a PNG image is returned in
%response. For example, the URL:
%\begin{verbatim}
%http://graphite.example.com/render?target=servers.www01.cpuUsage&
%width=500&height=300&from=-24h
%\end{verbatim}

%\noindent requests a $500{\times}300$ graph for the metric
%\code{servers.www01.cpuUsage} and the past 24 hours of data. Actually,
%only the target parameter is required; all the others are optional and
%use your default values if omitted.

Веб-приложение Graphite позволяет пользователям запрашивать графики с особенными
настройками с помощью простого интерфейса программирования приложений (API) на
основе URL. Параметры графиков определяются в строке HTTP-запроса GET, и программа
возвращает изображение формата PNG. Например, URL
\begin{verbatim}
http://graphite.example.com/render?target=servers.www01.cpuUsage&
width=500&height=300&from=-24h
\end{verbatim}

\noindent запрашивает график размером $500{\times}300$ для показателя
\code{servers.www01.cpuUsage} и данные за последние 24 часа. В запросе требуется
указать только ключевой параметр. Остальные параметры не обязательны: если не
задать их вручную, система использует значения по умолчанию.

%Graphite supports a wide variety of display options as well as data
%manipulation functions that follow a simple functional syntax. For
%example, we could graph a 10-point moving average of the metric in our
%previous example like this:

%\begin{verbatim}
%target=movingAverage(servers.www01.cpuUsage,10)
%\end{verbatim}

%\noindent
%Functions can be nested, allowing for complex expressions and
%calculations.

Graphite поддерживает большое количество опций отображения, а также функций
управления данными, которые подчиняются простому функциональному синтаксису.
Если вернуться к предыдущему примеру и запросить график, отражающий скользящее
среднее в 10 точках, он будет выглядеть так:

\begin{verbatim}
target=movingAverage(servers.www01.cpuUsage,10)
\end{verbatim}

\noindent
Функции могут быть вставлены одна в другую, что позволяет создавать составные
выражения и выполнять сложные вычисления.

\pagebreak

%Here is another example that gives the running total of sales for the
%day using per-product metrics of sales-per-minute:

%\begin{verbatim}
%target=integral(sumSeries(products.*.salesPerMinute))\&from=midnight
%\end{verbatim}

%\noindent
%The \code{sumSeries} function computes a time-series that is the sum
%of each metric matching the pattern
%\code{products.*.salesPerMinute}. Then \code{integral} computes a
%running total rather than a per-minute count. From here it isn't too
%hard to imagine how one might build a web UI for viewing and
%manipulating graphs. Graphite comes with its own Composer UI, shown in
%\aosafigref{fig.gra.ui}, that does this using Javascript to modify the
%graph's URL parameters as the user clicks through menus of the
%available features.

Ниже приведён еще один пример, показывающий промежуточную сумму продаж за день с
использованием показателей каждого продукта и данных о его продажах за каждую
минуту:

\begin{verbatim}
target=integral(sumSeries(products.*.salesPerMinute))\&from=midnight
\end{verbatim}

\noindent
Функция \code{sumSeries} вычисляет числовой ряд, являющийся суммой значений
каждого показателя, совпадающих с шаблоном \code{products.*.salesPerMinute}.
Затем функция \code{integral} рассчитывает промежуточную сумму за день. Этих
примеров достаточно, для того чтобы понять, как можно создать пользовательский
веб-интерфейс для просмотра и управления графиками. Graphite поставляется с её
собственным конструкторским интерфейсом, облегчающим работу с этими функциями
(см. рис. \aosafigref{fig.gra.ui}). Данный интерфейс использует JavaScript для
изменения URL-параметров графика по мере того, как пользователь нажимает на
различные строки меню из списка предложенных.

%\aosafigure{../images/graphite/composer-ui.eps}{Graphite's Composer Interface}{fig.gra.ui}

\aosafigure{../images/graphite/composer-ui.eps}{Конструкторский интерфейс Graphite}{fig.gra.ui}

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{Dashboards}

\begin{aosasect1}{Панели мониторинга}

%Since its inception Graphite has been used as a tool for creating
%web-based dashboards. The URL API makes this a natural use
%case. Making a dashboard is as simple as making an HTML page full of
%tags like this:

%\begin{verbatim}
%<img src="http://graphite.example.com/render?parameters-for-my-awesome-graph">
%\end{verbatim}

%However, not everyone likes crafting URLs by hand, so Graphite's Composer UI
%provides a point-and-click method to create a graph from which you can
%simply copy and paste the URL\@. When coupled with another tool that
%allows rapid creation of web pages (like a wiki) this becomes easy
%enough that non-technical users can build their own dashboards pretty
%easily.

С самого своего основания Graphite использовалась как инструмент для создания
веб-панелей мониторинга. Применение интерфейса программирования приложений на
основе URL для такой задачи вполне естественно. Создать панель мониторинга так
же просто, как и полную тегов HTML-страницу. Например такую:

\begin{verbatim}
<img src="http://graphite.example.com/render?parameters-for-my-awesome-graph">
\end{verbatim}

Однако, не всем нравится вручную прописывать URL, поэтому конструкторский
интерфейс Graphite позволяет создать график простым способом \guillemotleftукажи
и щёлкни\guillemotright, откуда затем необходимый URL можно скопировать. Если
объединить этот метод с еще одним инструментом для быстрого создания веб-страниц
(Вики, например), даже не сильно подкованные технически пользователи свободно
смогут строить свои панели мониторинга.

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{An Obvious Bottleneck}

\begin{aosasect1}{Очевидная \guillemotleftзасада\guillemotright}

%Once my users started building dashboards, Graphite quickly began to
%have performance issues. I investigated the web server logs to see
%what requests were bogging it down. It was pretty obvious that the
%problem was the sheer number of graphing requests. The webapp was
%CPU-bound, rendering graphs constantly. I noticed that there were a
%lot of identical requests, and the dashboards were to blame.

Стоило моим пользователям начать строить панели мониторинга, у Graphite быстро
появились проблемы с производительностью. Я проанализировал логи веб-серверов,
для того чтобы выяснить, какие запросы тянут систему на дно. Очевидно, что дело
было в огромном перекосе в сторону запросов графиков. Веб-приложение затрачивало
ресурсы центрального процессора, постоянно заставляя его визуализировать
графики. Я заметил, что на сервер поступало множество одинаковых запросов --- и
виной тому были панели мониторинга.

%Imagine you have a dashboard with 10 graphs in it and the page
%refreshes once a minute. Each time a user opens the dashboard in
%their browser, Graphite has to handle 10 more requests per
%minute. This quickly becomes expensive.

Представьте себе, что у вас есть панель мониторинга с десятью графиками, и
страница обновляется каждую минуту. Каждый раз, когда пользователь открывает в
браузере панель мониторинга, Graphite приходится поддерживать еще десять
запросов в минуту. Это быстро становится затратным.

%A simple solution is to render each graph only once and then serve a
%copy of it to each user. The Django web framework (which Graphite is
%built on) provides an excellent caching mechanism that can use various
%back ends such as memcached. Memcached\footnote{\url{http://memcached.org}}
%is essentially a hash table
%provided as a network service. Client applications can get and set
%key-value pairs just like an ordinary hash table. The main benefit of
%using memcached is that the result of an expensive request (like
%rendering a graph) can be stored very quickly and retrieved later to
%handle subsequent requests. To avoid returning the same stale graphs
%forever, memcached can be configured to expire the cached graphs after
%a short period. Even if this is only a few seconds, the burden it
%takes off Graphite is tremendous because duplicate requests are so
%common.

Проблема запросто решается следующим способом: каждый график визуализируется
только раз, а копии затем отправляются всем пользователям, его запросившим.
Веб-фреймворк Django (на базе которого построена Graphite) предоставляет
замечательный механизм кэширования, что позволяет использовать несколько
серверов разом. Реализовано это с помощью ПО memcached.
Memcached\footnote{\url{http://memcached.org}} в данном случае выступает в
качестве сетевого сервиса и представляет собой хеш-таблицу. Клиентские
приложения могут запрашивать и устанавливать пары
\guillemotleftключ, значение\guillemotright, как в обычной хеш-таблице. Главное
преимущество в применении memcached состоит в том, что результат затратного
запроса (например, на визуализацию графика) может быть сохранён очень быстро и
позднее использован для поддержки повторных запросов. Чтобы избежать бесконечной
работы с устаревшими графиками, кеш можно периодически подчищать: для этого
memcached должно быть сконфигурировано соответствующим образом. Даже если период
жизни графиков составляет несколько секунд, для Graphite это огромное
облегчение, потому что одинаковые запросы поступают очень часто.

%Another common case that creates lots of rendering requests is when a
%user is tweaking the display options and applying functions in the
%Composer UI\@. Each time the user changes something, Graphite must
%redraw the graph. The same data is involved in each request so it
%makes sense to put the underlying data in the memcache as well.  This
%keeps the UI responsive to the user because the step of retrieving
%data is skipped.

Большое количество запросов на визуализацию так же возникает в ситуации, когда
пользователь корректирует опции отображения или работает с функциями в
конструкторском интерфейсе. Каждый раз, когда что-то изменяется, Graphite должна
перерисовать график. Выходит, что в каждом из этих запросов исходные данные
одинаковы, поэтому имеет смысл тоже поместить их в кеш. Поскольку шаг собирания
данных в таком случае опускается, интерфейс не теряет способности отвечать на
команды пользователя.

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{Optimizing I/O}

\begin{aosasect1}{Оптимизация ввода/вывода}

%Imagine that you have 60,000 metrics that you send to your Graphite
%server, and each of these metrics has one data point per
%minute. Remember that each metric has its own \code{whisper} file on the
%filesystem. This means \code{carbon} must do one write operation to 60,000
%different files each minute.  As long as \code{carbon} can write to one file
%each millisecond, it should be able to keep up. This isn't too far
%fetched, but let's say you have 600,000 metrics updating each minute,
%or your metrics are updating every second, or perhaps you simply
%cannot afford fast enough storage. Whatever the case, assume the rate
%of incoming data points exceeds the rate of write operations that your
%storage can keep up with. How should this situation be handled?

Представьте, что вы отослали на сервер Graphite 60,000 показателей, каждый из
которых является одной точкой ввода данных в минуту. Напоминаю, что у каждого
показателя есть свой файл \code{whisper} в файловой системе. Это означает, что
\code{carbon} должен производить операцию записи в 60,000 различных файлов в
минуту. По идее, с такой задачей \code{carbon} справляется, поскольку данная
операция может совершаться с частотой раз в миллисекунду. Следующих ситуаций не
так просто достигнуть, но предположим, что поминутно приходится обновлять
600,000 показателей, или показатели из исходного примера обновляются каждую
секунду, или в данный момент не хватает памяти. В общем, допустим, что величина
потока поступающих на сервер точек данных превышает количество операций записи,
которое хранилище способно выдержать. Как разрешить эту ситуацию?

%Most hard drives these days have slow seek time\footnote{Solid-state
%drives generally have extremely fast seek times compared to
%conventional hard drives.}, that is, the delay between doing I/O
%operations at two different locations, compared to writing a
%contiguous sequence of data. This means the more contiguous writing we
%do, the more throughput we get. But if we have thousands of files that
%need to be written to frequently, and each write is very small (one
%\code{whisper} data point is only 12 bytes) then our disks are definitely
%going to spend most of their time seeking.

Большинство современных жёстких дисков имеет медленное время
поиска\footnote{Твердотельные накопители обычно имеют очень большую скорость
поиска, в сравнении с обычными жёсткими дисками.}. Соответственно, если во время
совершения операций ввода/вывода обращаться к разным местам на диске, это
приведет к задержкам, в отличие от случаев, когда работа производится со сплошной
последовательностью данных. Это означает, что, чем больше делается смежных
записей, тем большую производительность мы получаем. Но если почти одномоментно
запись идёт в тысячи файлов и каждая запись очень мала (одна точка данных
\code{whisper} составляет всего 12 байт), жёсткие диски точно проведут большую
часть времени в процессе поиска.

%Working under the assumption that the rate of write operations has a
%relatively low ceiling, the only way to increase our data point
%throughput beyond that rate is to write multiple data points in a
%single write operation. This is feasible because \code{whisper} arranges
%consecutive data points contiguously on disk. So I added an
%\code{update\_many} function to \code{whisper}, which takes a list of data
%points for a single metric and compacts contiguous data points into a
%single write operation.  Even though this made each write larger, the
%difference in time it takes to write ten data points (120 bytes)
%versus one data point (12 bytes) is negligible. It takes quite a few
%more data points before the size of each write starts to noticeably
%affect the latency.

Чтобы выйти из условий относительно низкой интенсивности подобного рода
операций, приходится выкручиваться с помощью объединения записи данных
нескольких точек ввода в одну операцию. Это реализуемо, поскольку \code{whisper}
располагает непрерывную последовательность данных точек ввода на диске рядом.
Поэтому я добавил к \code{whisper} функцию \code{update\_many}, обрабатывающую
точки данных для одного показателя и собирающую смежные точки данных в одну
операцию записи. Даже если от этого размер каждой записи возрастает, разница во
времени записи файлов в 12 (одна точка ввода данных) и 120 байт (десять точек
ввода данных) незначительна. Однако, если продолжать увеличивать размер файла
для записи, задержки очень скоро станут заметными.

%Next I implemented a buffering mechanism in \code{carbon}. Each incoming data
%point gets mapped to a queue based on its metric name and is then
%appended to that queue.  Another thread repeatedly iterates through
%all of the queues and for each one it pulls all of the data points out
%and writes them to the appropriate \code{whisper} file with
%\code{update\_many}. Going back to our example, if we have 600,000
%metrics updating every minute and our storage can only keep up with 1
%write per millisecond, then the queues will end up holding about 10
%data points each on average. The only resource this costs us is
%memory, which is relatively plentiful since each data point is only a
%few bytes.

Следующим в \code{carbon} был реализован механизм буферизации данных. Каждая
входящая точка данных сопоставляется с конкретным показателем на основании его
имени и добавляется в конец соответствующей очереди. Другой процесс циклически
перепроверяет все очереди, для каждой из них выбирает все точки данных и
записывает их в подходящий файл \code{whisper}, используя функцию
\code{update\_many}. Возвращаясь к приведённому выше примеру о 600,000
показателей, обновляющихся каждую минуту, и помня, что хранилище может
справиться только с одной записью в миллисекунду, мы приходим к ситуации, когда
очереди в среднем будут содержать не более 10 точек данных. Единственным
ресурсом, который мы в данном случае затрачиваем, является память, объёма
которой в условиях очень маленького размера каждой точки данных хватает с
избытком.

%This strategy dynamically buffers as many datapoints as necessary to sustain
%a rate of incoming datapoints that may exceed the rate of I/O operations your
%storage can keep up with. A nice advantage of this approach is that it adds a degree of
%resiliency to handle temporary I/O slowdowns. If the system needs to
%do other I/O work outside of Graphite then it is likely that the rate
%of write operations will decrease, in which case \code{carbon}'s queues will
%simply grow. The larger the queues, the larger the writes. Since the
%overall throughput of data points is equal to the rate of write
%operations times the average size of each write, \code{carbon} is able to
%keep up as long as there is enough memory for the queues.  \code{carbon}'s
%queueing mechanism is depicted in \aosafigref{fig.gra.queue}.

Такой приём позволяет динамически накапливать количество точек ввода данных,
необходимое для учитывания потока точек данных, который может превысить
допустимое для вашего хранилища число операций ввода/вывода. Приятное
преимущество этого подхода состоит в способности к поддержанию стабильной
работы, даже если снижена её скорость. Если системе нужно совершать ввод/вывод
данных вне Graphite, скорее всего, скорость обработки операций записи упадёт,
что приведет к возрастанию размеров очередей буферов \code{carbon}. Чем больше
размер очереди, тем больше записи. Поскольку общая величина потока точек ввода
данных равняется количеству операций записи, помноженному на средний размер
каждой записи, \code{carbon} способен справляться с этой задачей до тех пор,
пока для очередей хватает памяти. Механизм очередизации \code{carbon} изображён
на рис. \aosafigref{fig.gra.queue}.

%\aosafigure[250pt]{../images/graphite/carbon-queues.eps}{Carbon's Queueing Mechanism}{fig.gra.queue}

\aosafigure[250pt]{../images/graphite/carbon-queues.eps}{Механизм очередизации Carbon}{fig.gra.queue}

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{Keeping It Real-Time}

\begin{aosasect1}{В режиме реального времени}

%Buffering data points was a nice way to optimize \code{carbon}'s I/O but it
%didn't take long for my users to notice a rather troubling side
%effect.  Revisiting our example again, we've got 600,000 metrics that
%update every minute and we're assuming our storage can only keep up
%with 60,000 write operations per minute. This means we will have
%approximately 10 minutes worth of data sitting in \code{carbon}'s queues at
%any given time.  To a user this means that the graphs they request
%from the Graphite webapp will be missing the most recent 10 minutes of
%data: Not good!

Буферизация точек ввода данных была неплохой попыткой оптимизировать механизм
ввода/вывода \code{carbon}, но вскоре пользователи заметили, что в таком
методе есть свои проблемы. Вернёмся к примеру с 600,000 показателями,
обновляющимися каждую минуту, помня о том, что хранилище может справиться лишь с
60,000 операциями в минуту. Это означает, что в любой момент времени данные в
буферах \code{carbon} будут находиться там по 10 минут. Для пользователя это
означает, что графики, запрос на которые он отправляет веб-приложению, не будут
отображать данные за эти последние 10 минут. Это не есть хорошо.

%Fortunately the solution is pretty straight-forward. I simply added a
%socket listener to \code{carbon} that provides a query interface for
%accessing the buffered data points and then modifies the Graphite
%webapp to use this interface each time it needs to retrieve data.  The
%webapp then combines the data points it retrieves from \code{carbon} with the
%data points it retrieved from disk and voila, the graphs are
%real-time. Granted, in our example the data points are updated to the
%minute and thus not exactly ``real-time'', but the fact that each data
%point is instantly accessible in a graph once it is received by \code{carbon}
%is real-time.

К счастью, решение данной проблемы лежит на поверхности. Я добавил к
\code{carbon} слушающий сокет, предоставляющий интерфейс для запросов,
позволяющий получить доступ к данным в буфере. Каждый раз, когда необходимо их
считывание, сокет модифицирует веб-приложение Graphite для работы с интерфейсом.
Затем веб-приложение комбинирует данные, которые оно получает от \code{carbon},
и данные, которые считывает с диска --- и вуаля, графики строятся в режиме
реального времени. Конечно, в вышеописанном примере точки ввода данных
обновляются поминутно, и это не совсем режим реального времени, но фактом
остаётся то, что каждая точка данных мгновенно появляется на графике, стоит
только \code{carbon} получить данные. А это уже близко к истине.

\end{aosasect1}

\vspace{-0.1cm} % shrink this space so no orphan at top of next page

%\begin{aosasect1}{Kernels, Caches, and Catastrophic Failures}

\begin{aosasect1}{Ядро, кэш и эпик фейлы}

\vspace{-0.1cm} % shrink this space so no orphan at top of next page

%As is probably obvious by now, a key characteristic of system
%performance that Graphite's own performance depends on is I/O latency.
%So far we've assumed our system has consistently low I/O latency
%averaging around 1 millisecond per write, but this is a big assumption
%that requires a little deeper analysis. Most hard drives simply aren't
%that fast; even with dozens of disks in a RAID array there is very
%likely to be more than 1 millisecond latency for random access. Yet if
%you were to try and test how quickly even an old laptop could write a
%whole kilobyte to disk you would find that the write system call
%returns in far less than 1 millisecond. Why?

К этому моменту должно стать очевидным, что время задержки ввода/вывода является
ключевой характеристикой производительности системы, влияющей на
производительность Graphite. До сих пор мы допускали, что в нашей системе
задержка ввода/вывода в среднем составляет одну миллисекунду на запись и что эта
величина всегда примерно одинакова. Допущение, однако, требует более глубокого
анализа. Большинство жёстких дисков, попросту говоря, не настолько быстры. Даже
дюжины дисков, объединённые в RAID-массив, во время доступа к случайному сектору
с большей вероятностью дадут задержку более одной миллисекунды. Однако, если
попытаться проследить, насколько быстро запишется килобайт информации на диск
старенького ноутбука, можно увидеть, что системный вызов для выполнения записи
приходит намного быстрее, чем проходит одна миллисекунда. Почему так получается?

%Whenever software has inconsistent or unexpected performance
%characteristics, usually either buffering or caching is to blame. In
%this case, we're dealing with both. The write system call doesn't
%technically write your data to disk, it simply puts it in a buffer
%which the kernel then writes to disk later on. This is why the write
%call usually returns so quickly. Even after the buffer has been
%written to disk, it often remains cached for subsequent reads. Both of
%these behaviors, buffering and caching, require memory of
%course.

Всякий раз, когда в характеристике производительности софта появляется
нестабильность или непредсказуемость, виной тому или система буферизации, или
система кеширования. В данном случае приходится иметь дело с обеими. Системный
вызов для выполнения записи не занимается непосредственно записью данных на
диск: сначала они помещаются в буфер, а записываются позднее. Поэтому
соответствующий системный вызов приходит так быстро. Даже если данные из буфера
уже были записаны на диск, они часто остаются в кеш-памяти для последующих
операций чтения. Оба режима работы, буферизация и кеширование, конечно, требуют
затрат памяти.

%Kernel developers, being the smart folks that they are, decided it
%would be a good idea to use whatever user-space memory is currently
%free instead of allocating memory outright. This turns out to be a
%tremendously useful performance booster and it also explains why no
%matter how much memory you add to a system it will usually end up
%having almost zero ``free'' memory after doing a modest amount of
%I/O\@. If your user-space applications aren't using that memory then
%your kernel probably is. The downside of this approach is that this
%``free'' memory can be taken away from the kernel the moment a
%user-space application decides it needs to allocate more memory for
%itself. The kernel has no choice but to relinquish it, losing whatever
%buffers may have been there.

Разработчики ядра, отличавшиеся умом и сообразительностью, решили, что хорошо
было бы использовать весь свободный на данное время объём памяти пространства
пользователя, вместо того чтобы выделять её строго в необходимый момент. Это
совершенно прекрасным образом влияет на производительность, а также объясняет,
почему даже после произведения незначительного количество операций ввода/вывода
свободный объём памяти (независимо от подкаченного количества) стремится к нулю.
Если другие приложения пользователя свободную память не используют, то её,
скорее всего, использует ядро. Однако, в таком подходе есть минус: если
другому приложению пользователя потребуется дополнительная память, ядру ничего
не остаётся, как отдать её. Буферы, которые могли в ней находиться, в этом
случае теряются.

%So what does all of this mean for Graphite? We just highlighted
%\code{carbon}'s reliance on consistently low I/O latency and we also know
%that the write system call only returns quickly because the data is
%merely being copied into a buffer. What happens when there is not
%enough memory for the kernel to continue buffering writes? The writes
%become synchronous and thus terribly slow! This causes a dramatic drop
%in the rate of \code{carbon}'s write operations, which causes \code{carbon}'s queues
%to grow, which eats up even more memory, starving the kernel even
%further. In the end, this kind of situation usually results in \code{carbon}
%running out of memory or being killed by an angry sysadmin.

Что это всё означает для Graphite? Как было отмечено выше, надёжность
\code{carbon} зависит от неизменно низкого времени задержки ввода/вывода. Также
мы знаем, что системный вызов для выполнения записи приходит быстро лишь потому,
что данные первоначально попадают в буфер. Что случается, если памяти для ядра
недостаточно, чтобы продолжить запись в буферы? Тогда запись действительно
производится в режиме реального времени, что очень медленно! Это вызывает
неприятное замедление операций записи \code{carbon}, следовательно, количество
очередей \code{carbon} растёт, на что требуется ещё больше памяти, вследствие
чего ядро оказывается \guillemotleftобделённым\guillemotright. В результате или
у самого \code{carbon} заканчивается память, или приходит злобный системный
администратор и убивает процесс.

%To avoid this kind of catastrophe, I added several features to \code{carbon}
%including configurable limits on how many data points can be queued
%and rate-limits on how quickly various \code{whisper} operations can be
%performed.  These features can protect \code{carbon} from spiraling out of
%control and instead impose less harsh effects like dropping some data
%points or refusing to accept more data points. However, proper values
%for those settings are system-specific and require a fair amount of
%testing to tune. They are useful but they do not fundamentally solve
%the problem.  For that, we'll need more hardware.

Чтобы избежать катастрофы, я добавил к \code{carbon} несколько компонентов,
включая конфигурируемые ограничения на количество точек данных, поступающих в
очереди, и на скорость различных операций \code{whisper}. Эти функции могут
защитить \code{carbon} от вылета из-под контроля, и ценой тому --- вероятность
менее разрушительных последствий, таких как избавление от некоторых точек данных
или отказ от принятия новых. Однако, для этих настроек значения специфичны и
зависят от конкретной системы, поэтому подбираются они эмпирическим путём. Сами
функции полезны, но основательно проблему не решают. Для фундаментального
подхода нужно копать в сторону железа.

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{Clustering}

\begin{aosasect1}{Кластеризация}

%Making multiple Graphite servers appear to be a single system from
%a user perspective isn't terribly difficult, at least for a na\"{\i}ve
%implementation.  The webapp's user interaction primarily consists of
%two operations: finding metrics and fetching data points (usually in
%the form of a graph). The find and fetch operations of the webapp are
%tucked away in a library that abstracts their implementation from the
%rest of the codebase, and they are also exposed through HTTP request
%handlers for easy remote calls.

Объединение нескольких серверов Graphite в одну систему с точки зрения
пользователя --- задача не сложная, по крайней мере, для самого простого
исполнения. Изначально взаимодействие пользователя и веб-приложения состоит из
двух операций: поиск показателей и выборка точек ввода данных (обычно
представленных в форме графика). Операции поиска и выборки спрятаны в
библиотеке, которая является абстракцией и разделена с остальной кодовой базой;
также они доступны через обработчики запросов HTTP для простых удалённых
запросов.

%The \code{find} operation searches the local filesystem of \code{whisper}
%data for things matching a user-specified pattern, just as a filesystem
%glob like \code{*.txt} matches files with that extension.
%Being a tree structure, the result returned by \code{find} is a
%collection of \code{Node} objects, each deriving from either the \code{Branch} or
%\code{Leaf} sub-classes of \code{Node}. Directories correspond to branch nodes and
%\code{whisper} files correspond to leaf nodes.  This layer of abstraction
%makes it easy to support different types of underlying storage
%including RRD files\footnote{RRD files are actually branch nodes
%because they can contain multiple data sources; an RRD data source
%is a leaf node.} and gzipped \code{whisper} files.

Функция \code{find} просматривает локальную файловую систему \code{whisper} на
предмет совпадений с заданным пользователем шаблоном. Это похоже на поисковые
запросы из разряда \code{*.txt}, когда ищется совпадение по расширению файла.
Результат, возвращаемый \code{find}, представлен в виде древовидной структуры:
совокупности объектов \code{Node}, каждый из которых является его наследником и
попадает в категории его подклассов \code{Branch} или \code{Leaf}. Директории
соответствуют ветвям, файлы \code{whisper} --- узлам-листьям. Такой уровень
абстракции позволяет поддерживать различные типы нижестоящих хранилищ, включая
RRD-файлы\footnote{RRD-файлы в принципе являются ветвями, потому что могут
содержать несколько источников данных, которые, в свою очередь, являются
листьями.} и архивированные \code{whisper} файлы формата .gzip.

%The \code{Leaf} interface defines a \code{fetch} method whose
%implementation depends on the type of leaf node. In the case of
%\code{whisper} files it is simply a thin wrapper around the \code{whisper} library's
%own fetch function.  When clustering support was added, the
%\code{find} function was extended to be able to make remote find calls
%via HTTP to other Graphite servers specified in the webapp's
%configuration. The node data contained in the results of these HTTP
%calls gets wrapped as \code{RemoteNode} objects which conform to the usual
%\code{Node}, \code{Branch}, and \code{Leaf} interfaces. This makes the clustering
%transparent to the rest of the webapp's codebase. The \code{fetch}
%method for a remote leaf node is implemented as another HTTP call to
%retrieve the data points from the node's Graphite server.

Интерфейс \code{leaf} определяет метод \code{fetch}, чьё выполнение зависит от
типа листа. В случае, если это файл \code{whisper}, метод слегка дополняет
собственную функцию выборки библиотеки \code{whisper}. Когда была добавлена
поддержка кластеризации, функцию \code{find} расширили, для того чтобы иметь
возможность делать удаленные поисковые запросы через протокол HTTP другим
серверам Graphite, указанным в конфигурации веб-приложения. Данные об узлах,
содержащиеся в результатах этих HTTP-запросов, возвращаются в виде объектов
\code{RemoteNode}, которые \guillemotleftпонимают\guillemotright интерфейсы
\code{Node}, \code{Branch} и \code{Leaf}. Это делает объекты, прошедшие
кластеризацию, доступными для остальной части кодовой базы веб-приложения. Метод
\code{fetch} для удалённых узлов-листьев выполняется как другой HTTP-запрос для
получения точек ввода данных с сервера Graphite, на котором этот узел расположен.

%All of these calls are made between the webapps the same way a client
%would call them, except with one additional parameter specifying that
%the operation should only be performed locally and not be
%redistributed throughout the cluster.  When the webapp is asked to
%render a graph, it performs the \code{find} operation to locate the
%requested metrics and calls \code{fetch} on each to retrieve their
%data points. This works whether the data is on the local server,
%remote servers, or both. If a server goes down, the remote calls
%timeout fairly quickly and the server is marked as being out of
%service for a short period during which no further calls to it will be
%made. From a user standpoint, whatever data was on the lost server
%will be missing from their graphs unless that data is duplicated on
%another server in the cluster.

Между веб-приложениями алгоритм запросов такой же, как между клиентами.
Единственная разница состоит в дополнительном параметре, определяющем, что
операция производится только на локальном уровне и не должна затрагивать весь
кластер. Когда веб-приложению приходит запрос на визуализацию графика, оно
выполняет операцию \code{find}, чтобы определить запрашиваемые показатели, и
вызывает метод \code{fetch} для каждого из них, чтобы получить нужные точки
ввода данных. Работает это для всех случаев: когда данные находятся или на
локальном сервере, или удалённом сервере, или и на обоих. Если сервер падает,
удалённый сервер быстро сообщает о задержке, выведенный из строя отмечается как
не работающий, и на короткий период запросы на него не поступают. Для
пользователя это чревато невозможностью использовать данные для графика с
упавшего сервера, если, конечно, их копий не оказалось в другой части кластера.

%\begin{aosasect2}{A Brief Analysis of Clustering Efficiency}

\begin{aosasect2}{Краткий анализ эффективности кластеризации}

%The most expensive part of a graphing request is rendering the graph.
%Each rendering is performed by a single server so adding more servers
%does effectively increase capacity for rendering graphs. However, the
%fact that many requests end up distributing \code{find} calls to every
%other server in the cluster means that our clustering scheme is
%sharing much of the front-end load rather than dispersing it.  What we
%have achieved at this point, however, is an effective way to
%distribute back-end load, as each \code{carbon} instance operates
%independently.  This is a good first step since most of the time the
%back end is a bottleneck far before the front end is, but clearly the
%front end will not scale horizontally with this approach.

Самая ресурсозатратная часть запроса графиков --- это процесс их визуализации.
На каждую визуализацию приходится по одному серверу, поэтому добавление большего
количества серверов максимальную производительность увеличивает. Однако, тот
факт, что большинство запросов к серверам в кластере приходится на вызовы метода
\code{find}, означает, что наша схема кластеризации предполагает не разумное
распределение информационной нагрузки, поступающей от клиентов, а полную её
передачу от сервера к серверу. В то же время, к настоящему моменту мы добились
действенного способа распределения нагрузки на серверную часть, так как каждый
экземпляр \code{carbon} работает независимо от других. Можно считать это хорошим
шагом, потому что чаще всего проблемы начинаются именно с серверной части, а не
с клиентской. Но ясно то, что на горизонтальную масштабируемость это не влияет.

%In order to make the front end scale more effectively, the number of
%remote \code{find} calls made by the webapp must be reduced. Again,
%the easiest solution is caching. Just as memcached is already used to
%cache data points and rendered graphs, it can also be used to cache
%the results of \code{find} requests.  Since the location of metrics is
%much less likely to change frequently, this should typically be cached
%for longer. The trade-off of setting the cache timeout for \code{find}
%results too long, though, is that new metrics that have been added to
%the hierarchy may not appear as quickly to the user.

Чтобы уровень клиентов обладал эффективной масштабируемостью, число удалённых
запросов \code{find}, посланных веб-приложением, должно быть сокращено. И снова
простейшим решением является кеширование. По аналогии с кешированием точек ввода
данных и визуализированных графиков, для работы с результатами, выданными
\code{find}, так же может использоваться memcached. Поскольку местоположение
показателей особенно часто не меняется, хранить результаты в кеше, по идее,
можно долго. Однако, со сроком важно не перестараться: существует вероятность
появления в иерархии новых показателей, о которых пользователь не сразу узнает.

\end{aosasect2}

%\begin{aosasect2}{Distributing Metrics in a Cluster}

\begin{aosasect2}{Распределение показателей в кластере}

%The Graphite webapp is rather homogeneous throughout a cluster, in
%that it performs the exact same job on each server. \code{carbon}'s role,
%however, can vary from server to server depending on what data you
%choose to send to each instance. Often there are many different
%clients sending data to \code{carbon}, so it would be quite annoying to
%couple each client's configuration with your Graphite cluster's
%layout. Application metrics may go to one \code{carbon} server, while
%business metrics may get sent to multiple \code{carbon} servers for
%redundancy.

Можно сказать, что веб-приложение Graphite ведёт себя относительно одинаково на
всём протяжении кластера: каждый сервер выполняет такую же работу, что и
остальные. Однако, роль \code{carbon} может быть различной на разных серверах,
завися от того, какие данные отправляются на всякий из них. Часто множество
отличающихся друг от друга клиентов отсылают данные на \code{carbon}, поэтому
довольно неудобно состыковывать конфигурацию каждого клиента и собственный
шаблон кластера Graphite. Например, показатели приложения отправляются на один
сервер \code{carbon}, а бизнес-показатели --- на несколько для создания
резервных копий.

%To simplify the management of scenarios like this, Graphite comes with
%an additional tool called \code{carbon-relay}. Its job is quite simple;
%it receives metric data from clients exactly like the standard \code{carbon}
%daemon (which is actually named \code{carbon-cache}) but instead of storing
%the data, it applies a set of rules to the metric names to determine
%which \code{carbon-cache} servers to relay the data to. Each rule consists of
%a regular expression and a list of destination servers. For each data
%point received, the rules are evaluated in order and the first rule
%whose regular expression matches the metric name is used. This way all
%the clients need to do is send their data to the \code{carbon-relay} and it
%will end up on the right servers.

Чтобы справляться с подобного рода задачами, в системе Graphite есть
дополнительный инструмент под названием \code{carbon-relay}. Работает он просто:
точно так же, как демон \code{carbon} (а точнее, \code{carbon-cache}), получает
данные показателей от клиентов. Но вместо сохранения данных просматривает имена
показателей и, следуя определённым правилам, указывает, на какой сервер их
перенаправить. Каждое правило состоит из регулярного выражения и списка серверов
назначения. К полученным точкам данных правила применяются по порядку, до
момента совпадения регулярного выражения с именем показателя. Таким образом всё,
что нужно сделать клиенту --- отослать данные на \code{carbon-relay}, и можно
быть уверенным в том, что они окажутся на нужных серверах.

%In a sense \code{carbon-relay} provides replication functionality, though it
%would more accurately be called input duplication since it does not
%deal with synchronization issues. If a server goes down temporarily,
%it will be missing the data points for the time period in which it was
%down but otherwise function normally. There are administrative scripts
%that leave control of the re-synchronization process in the hands of
%the system administrator.

В каком-то смысле функциональность \code{carbon-relay} повторяет уже
существующую, хотя правильнее было бы отнести это лишь к дублированию операций
ввода, поскольку работа инструмента не касается вопросов синхронизации. Если
сервер на время падает, он будет терять данные; в противном случае он будет
функционировать нормально. Существуют административные скрипты, которые
позволяют системному администратору контролировать процессы ресинхронизации.

\end{aosasect2}

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{Design Reflections}

\begin{aosasect1}{Размышления о дизайне}

%My experience in working on Graphite has reaffirmed a belief of mine
%that scalability has very little to do with low-level performance but
%instead is a product of overall design. I have run into many
%bottlenecks along the way but each time I look for improvements in
%design rather than speed-ups in performance. I have been asked many
%times why I wrote Graphite in Python rather than Java or C++, and my
%response is always that I have yet to come across a true need for the
%performance that another language could offer. In
%\cite{bib:knuth:goto}, Donald Knuth famously said that premature
%optimization is the root of all evil.  As long as we assume that our
%code will continue to evolve in non-trivial ways then all
%optimization\footnote{Knuth specifically meant low-level code
%optimization, not macroscopic optimization such as design
%improvements.} is in some sense premature.

Опыт работы над Graphite вновь подтвердил мою уверенность в том, что
масштабирумость не сильно касается низкоуровневой производительности, но вместо
этого является продуктом общего дизайна (общей структуры). В процессе работы я
преодолевал множество препятствий, но каждый раз внимание уделялось дизайну
больше, чем увеличению производительности. Много раз меня спрашивали о том,
почему Graphite была написана на языке Python, а не на Java или C++, и ответом
служило то, я не гнался за производительностью, которую мог бы обеспечить иной
язык. В работе\cite{bib:knuth:goto} Дональд Кнут (Donald Knuth) прекрасно
сказал, что преждевременная оптимизация --- это корень всех зол. Пока кодовая
составляющая Graphite развивается --- и не всегда стандартными путями, вся
оптимизация\footnote{Кнут в особенности имел в виду низкоуровневую оптимизацию
кода, не обширную (макроскопическую) оптимизацию, такую как улучшение дизайна.}
пойдёт коту под хвост.

%One of Graphite's greatest strengths and greatest weaknesses is the
%fact that very little of it was actually ``designed'' in the
%traditional sense.  By and large Graphite evolved gradually, hurdle by
%hurdle, as problems arose. Many times the hurdles were foreseeable and
%various pre-emptive solutions seemed natural. However it can be useful
%to avoid solving problems you do not actually have yet, even if it
%seems likely that you soon will. The reason is that you can learn much
%more from closely studying actual failures than from theorizing about
%superior strategies.  Problem solving is driven by both the empirical
%data we have at hand and our own knowledge and intuition. I've found
%that doubting your own wisdom sufficiently can force you to look at
%your empirical data more thoroughly.

Одной из самых лучших и вместе с тем худших черт Graphite является то, что очень
малая её доля спроектирована в обычном смысле этого слова. В общем и целом
Graphite развивалась постепенно, \guillemotleftбрала барьер за
барьером\guillemotright по мере того, как количество проблем возрастало. Много
раз проблемы были предполагаемы, и некоторые уже ранее известные способы их
решения вполне естественно подходили. Однако, хотелось бы не креститься раньше
времени, даже если кажется, что скоро грянет гром. Причина в том, что больше
пользы можно извлечь из решения текущих вопросов, чем из построения
супер-мега-теорий и стратегий. Механизм решения проблем включает в себя как
данные, полученные эмпирическим путём, так и наши собственные знания и подсказки
интуиции. Оказывается, сомнения в собственной крутости могут вполне заставить
изучать данные, полученные эмпирическим путём, более глубоко.

%For example, when I first wrote \code{whisper} I was convinced that it would
%have to be rewritten in C for speed and that my Python implementation
%would only serve as a prototype. If I weren't under a time-crunch I
%very well may have skipped the Python implementation entirely. It
%turns out however that I/O is a bottleneck so much earlier than CPU
%that the lesser efficiency of Python hardly matters at all in
%practice.

Например, когда я впервые написал \code{whisper}, я был убеждён, что она должна
была быть переписана на C в угоду скорости и что код на Python мог бы служить
исключительно в качестве прототипа. Если бы тогда я не был в цейтноте, я бы,
скорее всего, полностью исключил применение Python. Несмотря на то, что проблемы
с системой ввода/вывода появились намного раньше, чем проблемы с процессором, на
практике чуть меньшая эффективность Python едва ли заметна.

%As I said, though, the evolutionary approach is also a great weakness
%of Graphite. Interfaces, it turns out, do not lend themselves well to
%gradual evolution. A good interface is consistent and employs
%conventions to maximize predictability. By this measure, Graphite's
%URL API is currently a sub-par interface in my opinion. Options and
%functions have been tacked on over time, sometimes forming small
%islands of consistency, but overall lacking a global sense of
%consistency. The only way to solve such a problem is through
%versioning of interfaces, but this too has drawbacks. Once a new
%interface is designed, the old one is still hard to get rid of,
%lingering around as evolutionary baggage like the human appendix. It
%may seem harmless enough until one day your code gets appendicitis
%(i.e. a bug tied to the old interface) and you're forced to
%operate. If I were to change one thing about Graphite early on, it
%would have been to take much greater care in designing the external
%APIs, thinking ahead instead of evolving them bit by bit.

Однако, \guillemotleftэволюционный\guillemotright подход --- это тоже слабое
место Graphite. Оказывается, что интерфейсы постепенной эволюции подвергаются
плохо. Хороший интерфейс устойчив и следует определённым правилам для увеличения
предсказуемости поведения. Если смотреть с этой точки зрения, сейчас качество
интерфейса программирования приложений на основе URL, входящего в состав
Graphite, ниже среднего уровня. Опции и функции время от времени меняли
поведение, иногда формируя небольшие островки непротиворечивости, но в общем и
целом стабильностью тут и не пахло. Единственный выход из положения --- версии
интерфейсов, но здесь тоже есть свои изъяны. Когда спроектирован новый
интерфейс, от старого всё ещё сложно избавиться, и он влачит своё рудиментарное
существование, как человеческий аппендикс. Сначала это может показаться
безобидным, но до тех пор, пока у кода не случится приступ аппендицита
(например, выявятся баги, привязанные к старому интерфейсу), который придется
лечить хирургическим путём. Если можно было бы изменить один из ранних этапов
работы над Graphite, больше внимания следовало бы уделять дизайну внешних API,
думая вперёд вместо пошаговой проработки.

%Another aspect of Graphite that causes some frustration is the limited
%flexibility of the hierarchical metric naming model. While it is quite
%simple and very convenient for most use cases, it makes some
%sophisticated queries very difficult, even impossible, to
%express. When I first thought of creating Graphite I knew from the
%very beginning that I wanted a human-editable URL API for creating
%graphs\footnote{This forces the graphs themselves to be open
%source. Anyone can simply look at a graph's URL to understand it or
%modify it.}. While I'm still glad that Graphite provides this today,
%I'm afraid this requirement has burdened the API with excessively
%simple syntax that makes complex expressions unwieldy.  A hierarchy
%makes the problem of determining the ``primary key'' for a metric
%quite simple because a path is essentially a primary key for a node in
%the tree. The downside is that all of the descriptive data (i.e.
%column data) must be embedded directly in the path. A potential
%solution is to maintain the hierarchical model and add a separate
%metadata database to enable more advanced selection of metrics with a
%special syntax.

Ешё один не самый приятный аспект Graphite заключается в ограниченной
подвижности иерархической модели имён показателей. В большинстве случаев
это просто и удобно для использования, но для некоторых очень сложных запросов
становится почти невозможным. Когда впервые появилась идея о создании Graphite,
я уже знал, что хотел создать API на основе URL для создания графиков, который
может изменяться пользователем\footnote{Это требует принципа открытости для
самих графиков. Любой может посмотреть на URL графика, чтобы понять и изменить
его.}. Несмотря на радость, что Graphite обладает такой способностью, я боюсь,
что это перегрузило API простым синтаксом, с помощью которого невозможно легко и
быстро выразить сложные выражения. Иерархическая система делает проблему
определения первичного ключа показателя довольно простой, потому что путь в
принципе является первичным ключом для узла в дереве. Оборотная сторона
заключается в том, что вся сопроводительная информация должна быть помещена в
путь. Возможное решение --- сохранить иерархическую модель и добавить отдельную
базу метаданных для обеспечения более усовершенствованного способа выборки
показателей на основе специального синтаксиса.

\end{aosasect1}

%\begin{aosasect1}{Becoming Open Source}

\begin{aosasect1}{Становясь открытой}

%Looking back at the evolution of Graphite, I am still surprised both by
%how far it has come as a project and by how far it has taken me as a
%programmer. It started as a pet project that was only a few hundred
%lines of code. The rendering engine started as an experiment, simply
%to see if I could write one. \code{whisper} was written over the course of a
%weekend out of desperation to solve a show-stopper problem before a
%critical launch date. \code{carbon} has been rewritten more times than I care
%to remember. Once I was allowed to release Graphite under an open
%source license in 2008 I never really expected much response. After a
%few months it was mentioned in a CNET article that got picked up by
%Slashdot and the project suddenly took off and has been active ever
%since.  Today there are dozens of large and mid-sized companies using
%Graphite. The community is quite active and
%continues to grow. Far from being a finished product, there is a lot
%of cool experimental work being done, which keeps it fun to work on
%and full of potential.

Оглядывая эволюцию Graphite, я всё ещё удивляюсь тому, как далеко зашло её
развитие как проекта и как далеко оно завело меня как программиста. Оно началось
как гаражный проект, содержащий лишь несколько сотен строчек кода. Движок
визуализации поначалу был экспериментом: просто чтобы посмотреть, смогу ли я его
написать. \code{whisper} была написана за выходные от отчаяния, чтобы решить
непреодолимую проблему до наступления крайнего срока. \code{carbon} был
переписан столько раз, что и вспомнить сложно. Когда я получил разршение на
выпуск Graphite под лицензией открытого кода в 2008 году, я не ожидал такого
огромного отклика. Через несколько месяцев система была отмечена в статье на
веб-сайте CNET, а затем подхвачена новостным сайтом Slashdot, что дало проекту
внезапное и не прекращающееся по сей день развитие. В наши дни существуют
десятки компаний, использующих Graphite. Сообщество довольно активно и
продолжает расти. До конца работы над проектом ещё далеко, впереди множество
захватывающих экспериментов, поддерживающих интерес к работе и имеющих большой
потенциал.

\end{aosasect1}

\end{aosachapter}
















